**1Borneo**是目前东马最大規模及最宏偉的購物廣場，坐落于[沙巴大学旁和Alamesra住宅区](../Page/沙巴大学.md "wikilink")。

## 内部设施

  - 停车位超过3,500车位
  - 32部电动梯、4部平行电梯、23部宾客升降机及10部货运升降机
  - 6部残障人士升降机
  - 设有ATM提款机
  - 整座购物广场设有Wifi无线上网
  - 现代化36道保龄球场、8间戏院、KTV及健身中心

## 酒店

1Borneo拥有4间国际及本地著名酒店，包括

  - Novotel（263间房）
  - Grand Borneo（338间房）
  - Best Western Courtyard（160间房）
  - Tune Hotels（168间房）

## 商店

  - Daiso大创 \> 于2008年6月8日在本广场开设全马首间连锁便利店，是整间店的商品一律售卖5令吉。
  - Giant
  - DiGi Centre
  - Speedy Entertainment
  - Padini
  - Parkson
  - TOMEI
  - Braun Buffel
  - Calvin Klein
  - Guess
  - Levi's
  - Hush Puppies
  - Harris Bookstore
  - Polo
  - Adidas
  - Nike
  - Sasa
  - Ogawa
  - Senq
  - Bata
  - Rolex
  - Toy City
  - Sox World

等等....

### 饮食商店

  - Kenny Rogers Roaster

\- 于2008年6月13日开设亚庇市第二家营养餐厅。

  - Nando's
  - McDonald
  - KFC
  - Pizza Hut
  - Old Town White Coffee
  - Starbucks Coffee
  - Secret Recipe
  - Dome
  - 新旺香港茶餐厅
  - Big Apple
  - The Manhattan Fish Market
  - Fish & Co.
  - Sushi King
  - The Chicken Rice Shop
  - Penang Village

等等....

## 银行

  - CIMB Bank
  - RHB Bank
  - Standard Chartered Bank

## 相關事件

  - 2019年1月1日，7人业主管委会接管该商场。\[1\]
  - 2018年積欠電費遭冷气斷電事件
      - 7月20日下午3時30分沙電確認收得欠款首期的350萬令吉（並由業者公會替換原管理層取得商場經營權）後恢復商場冷氣供電終結九天缺電困境。粗估仍欠524萬令吉（需按時付清新增電費），繼12次月繳10萬令吉後，後續則改為月繳15萬令吉；若進展順利，2021年下半年可結清欠額。\[2\]\[3\]
      - 7月17日冷氣已經第六天斷電，管理層發文告否認行賄。業者亦擔憂商場數家主要租戶若撤離將引發連鎖效應；同時對於此前獲州政府所聲援—首期300萬令吉付款方案，毫不獲沙電理睬感到費解。據知商場業者營業額大幅下滑60至80%，不少商家員工沒來上班，商場已面臨倒閉的危機。\[4\]\[5\]
      - 7月14日沙電發文告指出13日因有人在商場向該公司高層行政人員行賄，期望無需繳清欠款即可恢復供電，該公司則向[反貪會亞庇辦事處報案](../Page/馬來西亞反貪污委員會.md "wikilink")。涉及協調的副內政部長望沙電可接受300萬令吉的方案，先讓管理層運作三個月；避免商場因供電問題流失客源至終倒閉，導致沙電亦承受嚴重損失的局面。\[6\]\[7\]
      - 7月13日沙电经交涉，同意至少缴付350万令吉就可接回供电。\[8\]
      - 7月11日早上8时30分因未能缴清874萬令吉電費，再度遭中斷冷氣供電；致使主要租户[百盛暂缓续约](../Page/百盛.md "wikilink")7月底届满的租期，另有三家公司表示欲撤出。商场每月的管理费为30万令吉，电费则达70万令吉，使得欠款最多时累计逾900万令吉。\[9\]\[10\]
      - 7月9日管理層筹获280万令吉（200萬令吉抵押金、70萬令吉電費及10萬令吉欠款）用以延续下个月的供电，但沙电坚持必须付清此前尚拖欠的874万令吉。\[11\]\[12\]
      - 6月27日早因仍未處理積欠的930萬令吉電費，遭中斷冷气供電；於午間繳付70萬令吉後，才未導致全面斷電，沙巴電力公司要求至少繳付100萬令吉才恢復冷氣供電。\[13\]\[14\]

## 相关连接

[1Borneo 网站](http://www.1borneo.net)

## 參考資料

[Category:沙巴建筑物](../Category/沙巴建筑物.md "wikilink")

1.  [业主组7人管委会·1
    Borneo管理层易手](http://www.sinchew.com.my/node/1827418)星洲网，2019年1月4日

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.
12.
13.

14.